# CI 從入門到入坑

DevOps 說：開發、測試與維運應該互相合作，解決問題並完成任務。 CI 的目標是：開發與測試密切合作，並產出讓維運可快速佈署的高品質軟體。對開發者來說 CI 也是個快速回饋機制，相信沒有什麼能比「寫完程式立即看到成果」來的興奮的事了。就讓我們來體驗 30 天的興奮，並一起入坑吧！

這 30 天裡，我將會以開發者角度，並以第一人稱來說明 CI 是個什麼樣的概念，以及它幫助了我什麼，又幫助團隊什麼。

> 此為第 8 屆 iT 邦幫忙鐵人賽 [DevOps 組][DevOps Team]參選作品之一。

* [CI 從入門到入坑](http://ithelp.ithome.com.tw/users/20102562/ironman/987)
* [GitBook](https://www.gitbook.com/book/mileschou/intro-of-ci/details)
* [GitHub](https://github.com/MilesChou/book-intro-of-ci) 

如對文章有任何建議，歡迎隨時提 issue 或直接發 PR 。修改的規範可以參考 [CONTRIBUTING.md](CONTRIBUTING.md) 文件。

## 前言

在開始寫作之前，我想先聊一下，為何我會選 CI 當作是主題吧！

至今跟許多人聊 CI ，有些人以為它是特效藥。好一點的還知道要請測試人員寫腳本，讓電腦代替人工自動化處理測試步驟，再手動觸發 CI server 處理；慘一點的，搞不好覺得請 MIS 架 CI server 串專案後， bug 就會煙消雲散。

**假的！**

CI 是一個觀念或文化，大部分的人講 CI 都是在說 CI server ，雖然有相關，但是它們有點不大一樣。一定是先有 CI ，才會有 CI server 。但上述這些人很有可能都忘了 CI 最初的原意了。

[Waterfall][] 裡，開發階段和測試階段被明顯區分開來。也許這做法有某些優點，但在現今講究快速迭代開發的時代裡，它的缺點特別明顯。對於在意這些缺點的 Waterfall 團隊而言， CI 是特效藥沒錯，而且是個非常苦，讓人嚥不下口的良藥。如同簡介所說， CI 講的正是「開發與測試密切合作」。習慣 Waterfall 的朋友，通常比較難理解這些好處。只有在藥效出現作用時，才會知道它真的能解決專案的某些問題。

選 CI 當主題是因為，我想在藥外面包一層糖衣，雖然說穿了還是在吃藥，但至少讓這些朋友們比較願意服用。服用完後，軟體品質不一定能馬上提高，但相信至少不會再爛下去了，接著維運佈署高品質軟體上線自然會更安心，也更有信心！

最後，祝大家都能 **快快樂樂開發，平平安安上線。**

## 目錄

* [Day 1 - 什麼是 DevOps ？](/docs/day01.md)
* [Day 2 - 還記得第一次寫程式嗎？](/docs/day02.md)
* [Day 3 - Agile 與 CI 之間的火花](/docs/day03.md)
* [Day 4 - 先求有，再求好？](/docs/day04.md)
* [Day 5 - 簡單的好習慣，是 CI 的一大步](/docs/day05.md)
* [Day 6 - CI 起步走](/docs/day06.md)
* [Day 7 - Hello Testing](/docs/day07.md)
* [Day 8 - 讓我們繼續懶下去](/docs/day08.md)
* [Day 9 - 爭什麼！摻在一起做整合測試啊！](/docs/day09.md)
* [Day 10 - 假的！耦合業障重呀！（ 1/2 ）](/docs/day10.md)
* [Day 11 - 假的！耦合業障重呀！（ 2/2 ）](/docs/day11.md)
* [Day 12 - 測試範圍](/docs/day12.md)
* [Day 13 - 開發如何考慮維運](/docs/day13.md)
* [Day 14 - 到處流浪的伺服器](/docs/day14.md)
* [Day 15 - 管理貨櫃的碼頭工人－－ Docker （ 1/3 ）](/docs/day15.md)
* [Day 16 - 管理貨櫃的碼頭工人－－ Docker （ 2/3 ）](/docs/day16.md)
* [Day 17 - 管理貨櫃的碼頭工人－－ Docker （ 3/3 ）](/docs/day17.md)
* [Day 18 - 流浪漢與碼頭工人的應用](/docs/day18.md)
* [Day 19 - Inspection](/docs/day19.md)
* [Day 20 - Build Script](/docs/day20.md)
* [Day 21 - Pipeline](/docs/day21.md)
* [Day 22 - CI 工具大亂鬥](/docs/day22.md)
* [Day 23 - 自己來的好選擇 －－ Dapper](/docs/day23.md)
* [Day 24 - 開源專案的好選擇 －－ Travis CI](/docs/day24.md)
* [Day 25 - 不公開專案的好選擇 －－ Circle CI](/docs/day25.md)
* [Day 26 - 功能強大的 －－ GitLab CI](/docs/day26.md)
* [Day 27 - 多樣服務整合 －－ Pipelines](/docs/day27.md)
* 拖稿中 ...

## 誌謝

* 推坑的 [DevOps Taiwan](https://www.facebook.com/groups/DevOpsTaiwan/) 好友們
* 一起鐵腿的同伴 @chusiang ，作品：[現代 IT 人一定要知道的 Ansible 自動化組態技巧](https://github.com/chusiang/automate-with-ansible)
* 抽空看文章並提供意見的 @theqwan-chengwei
* 在身邊支持我的 @kaihanch

[DevOps Team]: http://ithelp.ithome.com.tw/ironman/devops
[Waterfall]: https://en.wikipedia.org/wiki/Waterfall_model
